\documentclass[12pt]{article}

%load packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, bottom=4cm]{geometry}
\setlength\parindent{0pt}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage[colorlinks = true,
            linkcolor = blue,
            urlcolor  = blue,
            citecolor = blue,
            anchorcolor = blue]{hyperref}
\usepackage{listings}
\onehalfspacing
\usepackage[singlelinecheck=false]{caption}

%Location of images
\graphicspath{ {../assets/} }

\hyphenpenalty=750

\begin{document}

\section*{AMIS IoT Workshop}

\textbf{Volg deze handleiding om snel wat leuks met het AMIS IoT-shield te kunnen ontwikkelen!}

\subsection*{Voorbereiding}

Installeer de volgende software :
Download en installeer de Arduino IDE (1.6.12) voor jouw OS uit deze directory:
\href{https://drive.google.com/folderview?id=0B8pTpNZu7Qutcy1oOHNDcG1Ja3c}{installs@Google Drive}
Installeer de driver voor de USB-chip van het ESP8266 bordje (alleen nodig voor Mac en Windows). Deze staan in dezelfde directory als de Arduino IDE. Vergeet niet te rebooten als hier om gevraagd wordt.
\textbf{Sommige Linux systemen hebben issues met rechten op de USB poort}, \href{http://playground.arduino.cc/Linux/All#Permission}{lees hier om dat op te lossen}.
Start de Arduino IDE en ga naar \emph{Arduino}, \emph{Preferences} en vul bij \emph{Additional Boards Manager URLs} dit in: 
\par\emph{http://arduino.esp8266.com/stable/package\_esp8266com\_index.json}.
Ga naar \emph{Tools}, \emph{Board: ..}, \emph{Boards Manager} en zoek hier op 'esp8266'. Installeer de laatste versie (2.3.0).
Selecteer onder \emph{Tools}, \emph{Board}, \emph{WeMoS D1 R2 \& mini}
Nu heb je een aantal libraries nodig. Download de volgende \textbf{4} ZIP-files en voeg deze toe aan de Arduino IDE via \emph{Sketch}, \emph{Include library}, \emph{Add .ZIP Library}.
\begin{itemize}
\item\href{https://github.com/FastLED/FastLED/releases}{FastLED}
\item\href{https://drive.google.com/uc?export=download&amp;id=0B8pTpNZu7QutMVRBYkVvZzJTV0E}{LM75}
\item\href{https://drive.google.com/uc?export=download&amp;id=0B8pTpNZu7QutRjY4YUQ5UmN2U1E}{OneButton}
\item\href{https://github.com/knolleary/pubsubclient}{pubsubclient}
\end{itemize}

Download de repo \href{https://bitbucket.org/amisservices/amisservices.bitbucket.io/downloads/}{hier} of doe een \emph{git clone https://bitbucket.org/amisservices/amisservices.bitbucket.io.git}. Ga naar de directory \emph{software/arduino/iot-workshop} en open \emph{iot-workshop.ino} met de Arduino IDE.

\subsection*{IoT-shield aansluiten}

Als je eenmaal in het bezit bent van een IoT-shield sluit je deze via USB aan. Selecteer vervolgens onder \emph{Tools} de volgende opties (vanaf \emph{Board}):

\begin{figure}[h]
	\includegraphics{settings-tools}
	\label{figure:settings-tools}
	\caption{Settings}
\end{figure}

De waarde voor \emph{port} zal per OS verschillen. Vervolgens kun je via \emph{Sketch}, \emph{Upload} je code in de ESP8266 laden.

\subsection*{Documentatie}
\begin{itemize}
\item\href{https://www.arduino.cc/en/Reference}{Arduino Language Reference}
\item\href{https://github.com/esp8266/arduino}{ESP8266 Arduino documentatie}
\item\href{https://github.com/FastLED/FastLED/wiki/Pixel-reference}{FastLED documentatie (voor de RGB LEDs)}
\item\href{http://www.mathertel.de/Arduino/OneButtonLibrary.aspx}{OneButton documentatie (library om de knop multifunctioneel te maken)}
\item\href{http://pubsubclient.knolleary.net/api.html}{pubsubclient (MQTT client) API documentatie}
\end{itemize}

\subsection*{Voorbeelden}
\subsubsection*{Voorbeeld 1: de Blink schets}

Ga in de Arduino IDE naar:
\begin{itemize}
\item Bestand $\,\to\,$ Voorbeelden $\,\to\,$ ESP8266 $\,\to\,$ Blink
\item Schets $\,\to\,$ Upload om de schets naar de shield te uploaden
\end{itemize}
Je ziet dat de blauwe LED begint te knipperen.

\subsubsection*{Voorbeeld 2: de Sensoren schets}

\begin{itemize}
\item Open uit de GIT repository die je hebt gecloned /software/arduino/sensoren/sensoren.ino
\item Open de seriële monitor via Tools of (Windows) via CTRL+SHIFT+M
\item Zorg dat in de seriële monitor het drop-down menu rechtsonder ingesteld staat op 115200
\item Schets $\,\to\,$ Upload om de schets naar de shield te uploaden
\end{itemize}

De informatie van de sensoren wordt in de seriële monitor weergegeven. Deze sensoren kunnen ook als input voor andere functies gebruikt worden. Je zou als oefening kunnen programmeren dat de LED aan gaat onder een bepaalde lichtsterkte, en uit gaat boven een bepaalde lichtsterkte.

\subsubsection*{Voorbeeld 3: de RGB LED schets}

\begin{itemize}
\item Open uit de GIT repository die je hebt gecloned /software/arduino/rgbleds/rgbleds.ino
\item Schets $\,\to\,$ Upload om de schets naar de shield te uploaden
\end{itemize}

Probeer de LEDs eens in een andere kleur te laten branden afhankelijk van de invallende lichtsterkte. 

\subsection*{HiveMQ Websockets Client}
\subsubsection*{Voorbereiding}

Voor dit stuk moet je Docker geïnstalleerd hebben. Heb je dit nog niet, \href{http://www.docker.com}{download} en installeer dan eerst Docker. Wanneer dit volledig is geïnstalleerd, ga dan naar de repository die je gecloned hebt, naar de map /software/mqtt-ui en open twee command consoles in die map. Voer in de eerste de code
\begin{lstlisting}
docker build . -t mqtt-ui 
docker run -p 80:80 mqtt-ui
\end{lstlisting}
in. In de tweede console voer je
\begin{lstlisting}
docker run -ti -p 1883:1883 -p 9001:9001 toke/mosquitto
\end{lstlisting}
in. 

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.7]{screenshot_docker1}
	\label{figure:docker1}
	\caption{Docker uitvoer eerste scherm}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=0.7]{screenshot_docker2}
	\label{figure:docker2}
	\caption{Docker uitvoer tweede scherm}
\end{figure}

Nu staat poort 1883 open voor de IoT-shield en kan deze berichten hierheen sturen. Open in een webbrowser localhost. Je krijgt de HiveMQ websockets client te zien. Als het goed is staat alles goed ingesteld, controleer dat in het veld host localhost staat. De inhoud van het veld ClientID wordt later in Arduino gebruikt.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=1]{hivemq}
	\label{figure:hivemq}
	\caption{HiveMQ Websockets Client}
\end{figure}

Je kan nu MQTT verkeer sturen en ontvangen van je shield. Let wel dat een Firewall dit verkeer standaard blokkeert, je zal een exception rule moeten maken om dit verkeer toe te staan, of je zal de poorten moeten forwarden.

\subsubsection*{Voorbeeld 4: een bericht via WiFi versturen}

Om de correcte "topics" die de shield verstuurt te ontvangen moet je je op deze topics subscriben in de websockets client. Dit doe je bij "Subscriptions" door op de knop Add New Topic Substription te klikken. Je moet daar een topic invullen, voor het komende voorbeeld is \emph{azure/ESP\_234B1C/output} goed, op deze manier vang je de output die de shield stuurt op in het vak "Messages". De QoS setting 0 is meestal goed. Er is ook de mogelijkheid om te publishen naar een bepaald topic met de websockets client, als je bijvoorbeeld een bericht publisht naar topic \emph{azure/ESP\_234B1C/output} zie je dit bericht verschijnen onder "Messages". Als dit niet het geval is moet je je instellingen even controleren.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=1]{screenshot_hivemq2}
	\label{figure:hivemq2}
	\caption{De MQTT messages}
\end{figure}

Om je IoT-shield te verbinden met de WiFi en MQTT verkeer te versturen ga je in de Arduino IDE naar:

\begin{itemize}

\item Open uit de GIT repository die je hebt gecloned /software/arduino/mqtt-azure/mqtt-azure.ino
\item Pas de SSID en password aan naar de SSID en password van het WiFi netwerk
\item Pas de mqtt\_node\_id aan naar Client ID van de websockets client (iets als mqttdash-44bN9Gq7cV)
\item Pas de mqtt\_server aan naar het IP adres van je computer op het netwerk
\item Schets $\,\to\,$ Upload om de schets naar de shield te uploaden
\end{itemize}

Zorg hierbij dat je ook echt kan verbinden met het netwerk, sommige netwerken (zoals het Conclusion netwerk) staan dit niet zomaar toe. In dat geval kan je altijd je mobiele telefoon als hotspot gebruiken en daarmee verbinden. Na het uploaden van de schets zie je de berichten van je shield onder "Messages" verschijnen.

\subsubsection*{Voorbeeld 5: een bericht via WiFi ontvangen}

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=1]{screenshot_hivemq3}
	\label{figure:hivemq3}
	\caption{Publish naar de shield}
\end{figure}


De volgende stap is om een bericht via MQTT te ontvangen van de WiFi, daar wat mee te doen en vervolgens een bericht terug te sturen naar de WiFi. De code hiervoor is al beschikbaar. In Arduino:

\begin{itemize}
\item Open uit de GIT repository die je hebt gecloned /software/arduino/mqtt-io-led/mqtt-io-led.ino
\item Pas de SSID en password aan naar de SSID en password van het WiFi netwerk
\item Pas de mqtt\_node\_id aan naar Client ID van de websockets client (iets als mqttdash-44bN9Gq7cV)
\item Pas de mqtt\_server aan naar het IP adres van je computer op het netwerk
\item Schets $\,\to\,$ Upload om de schets naar de shield te uploaden
\end{itemize}

Ga weer naar de HiveMQ websockets client (localhost in de browser). Subscribe weer naar
\par\emph{azure/ESP\_234B1C/output}. Nu kan je ook een bericht publishen naar de IoT-shield. Het topic waar je naar moet publishen is \emph{azure/ESP\_234B1C/LED}, QoS kan op 0 blijven staan en in message komt het bericht te staan dat je naar de IoT-shield verstuurt. In dit geval worden 0 en 1 als correcte input gelezen. 1 zet de LED aan en 0 zet de LED uit.

\subsection*{Node-RED}
\subsubsection*{Voorbereiding}

Node-RED heeft een handige web ui waarmee je gemakkelijk datastromen en acties kan combineren. Je kan Node-RED gebruiken in plaats van HiveMQ om veel uitgebreider met je IoT-shield te interageren via de WiFi. Er zijn veel meer mogelijkheden, zo kan je met Node-RED een interactie maken tussen je IoT-shield en twitter berichten of e-mail. Installeer eerst Node-RED via de command line met \emph{docker pull nodered/node-red-docker}. Daarna kan je Node-RED uitvoeren met \emph{docker run -it -p 1880:1880 --name mynodered nodered/node-red-docker}. Ga in de web browser naar localhost:1880 en je ziet de Node-RED UI. Aan de linkerzijde staan alle "nodes", die kan je gebruiken om een flow te maken. In het midden van het scherm is de flow. De rechterzijde van het scherm toont informatie van het geselecteerde element en debug informatie.

\subsubsection*{Voorbeeld 6: een bericht via WiFi versturen}

Om in Node-RED de berichten van de shield te ontvangen moet je eerst de nodige nodes naar de flow slepen. Sleep een MQTT node van "input" naar de flow, en sleep een debug node van "output" naar flow. Belangrijk is dat "input" en "output" hier in- en output van en naar Node-RED betekenen, niet in- en output vanuit je IoT-shield. Sleep een verbinding tussen de twee nodes. De debug node staat standaard goed ingesteld, de MQTT node moet eerst geconfigureerd worden. Dubbelklik erop en geef het een logische naam, en vul als topic \emph{azure/ESP\_234B1C/output} in en zet QoS op 0. Nu moet je de MQTT broker nog goed instellen, klik daarom op de knop naast Add new mqtt-broker. Vul hier je Server (IP adres van je computer) en een Client ID in.
In Arduino:

\begin{itemize}
\item Open uit de GIT repository die je hebt gecloned /software/arduino/mqtt-io-led/mqtt-io-led.ino
\item Pas de SSID en password aan naar de SSID en password van het WiFi netwerk
\item Pas de mqtt\_node\_id aan naar de Client ID die je gekozen hebt
\item Pas de mqtt\_server aan naar het IP adres van je computer op het netwerk
\item Schets $\,\to\,$ Upload om de schets naar de shield te uploaden
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=1]{screenshot_nodered1}
	\label{figure:nodered1}
	\caption{De Node-RED flow}
\end{figure}

Deploy de flow door op "deploy" rechts bovenin te klikken. Open het debug scherm aan de rechterzijde en je ziet de messages verschijnen.

\subsubsection*{Voorbeeld 7: een bericht via WiFi ontvangen}

Om een bericht met Node-RED naar de IoT-shield te versturen moet je wederom de nodige nodes naar de flow slepen. Sleep twee inject nodes vanuit "input" naar de flow, en sleep een MQTT node van "output" naar de flow. Deze zal je gebruiken om de LED van de shield aan en uit te zetten. Configureer de inject nodes: zet de payload op "number" en geef één van de inject nodes als payload 1, geef de andere als payload 0. Geef beiden als topic \emph{azure/ESP\_234B1C/LED}, laat repeat op none en geef ze een passende naam. Sleep vanuit beide nodes een verbinding naar de MQTT node. Configureer de MQTT node: de MQTT broker van voorbeeld 6 staat nu bij server geselecteerd, geef de node als topic \emph{azure/ESP\_234B1C/output}, als QoS 0 en geef de node een passende naam.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[scale=1]{screenshot_nodered1}
	\label{figure:nodered1}
	\caption{De Node-RED flow om te LED te besturen}
\end{figure}

Deploy dit alles en je kan de LED besturen vanuit Node-RED. In Arduino kan je dezelfde schets gebruiken als in voorbeeld 6. Klik in Node-RED op de vakjes aan de linkerkant van de inject nodes om de message te publishen naar de IoT-shield.

\subsection*{Toepassingen}

In de Arduino IDE vind je onder \emph{File}, \emph{Examples} meer voorbeelden van de gebruikte libraries. O.a. \emph{ESP8266HTTPClient} is handig om simpele HTTP requests te doen. \textbf{Let op:} er momenteel issues zijn met requests via https. Gebruik http indien mogelijk.
\href{https://thingspeak.com/}{ThingSpeak} biedt een platform om allerlei sensorgegevens te verzamelen en in te zien.
\href{https://ifttt.com/}{IFTTT} (If This Then That) is een handige clouddienst die verschillende andere clouddiensten (Twitter, Dropbox, Philips Hue etc.) met elkaar kan verbinden. Via het Maker channel kun je hier ook je IoT-shield mee koppelen.

\subsubsection*{Ideeën om zelf na de workshop thuis uit te werken}

\textbf{Basic:}
\begin{itemize}
\item Temperatuurschaal weergeven in rgb (met vinger verhitten)
\end{itemize}
\textbf{Intermediate:}
\begin{itemize}
\item Internet enabled button (HTTP/REST/IFTT/MQTT)
\item Bij bepaalde sensor waarde mail sturen via IFTTT.com
\end{itemize}
\textbf{Advanced:}
\begin{itemize}
\item MQTT dashboard (evt. \href{https://github.com/edfungus/Crouton}{Crouton} gebruiken)
\item ESP8266 Webserver
\item Twitter mood ‘ring’ (sentiment analyzer, zie \href{http://nodered.org/}{Node-RED} demo)
\item Ga los met IFTTT of Node-RED
\end{itemize}

\par\href{https://github.com/topicusonderwijs/iota/tarball/master}{tar}
\par\href{https://github.com/topicusonderwijs/iota/zipball/master}{zip}
\par\href{https://topicusonderwijs.github.io/iota/}{source code}

\end{document}